\chapter{Применение метода Монте-Карло к задачам геометрической оптики}

\section{Взятие интеграла Лебега методом Монте-Карло}
Выберем вероятностное пространство $(X,\ \Sigma,\ \mu)$ и измеримую функцию $f : (X,\ \Sigma) \rightarrow (Y,\ T)$.
\\
Матожидание случайной величины $f$ можно выразить через меру $\nu : \Sigma \rightarrow \Rplus$, при условии, что $\mu \ll \nu$:
\begin{equation}
    E(f) = \int_X f(x) \, d\mu(x) = \int_X f(x) p_f(x) \, d\nu(x), \quad p_f(x) = \frac{d\mu}{d\nu}(x)
\end{equation}
Функция $g(x) = \frac{f(x)}{p_f(x)}$ тоже будет измеримой, а её матожидание имеет вид
\begin{equation}
    E(g) = \int_X g(x) \, d\mu(x) = \int_X f(x) \, d\nu(x)
\end{equation}
Значит, вычисление матожидания случайной величины $g$ эквивалентно вычислению $\int_X f(x) \, d\nu(x)$.
\\
Для поиска матожидания можно воспользоваться довольно понятным процессом -- взять n штук случайных $g$ и усреднить.
Более строго, нужно определить вероятностное пространство $(X^n,\ \Sigma^n,\ \mu^n)$ и собрать на нём измеримую функцию $g_n : X^n \rightarrow Y$:
\begin{equation}
    g_n(\{x_i\}_{i=1}^n) = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n g(x_i)
\end{equation}
Матожидание и дисперсия такой случайной величины имеют вид
\begin{align}
    E(g_n) = E(\frac{1}{n} \sum_{i=1}^n g) = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n E(g) = E(g)
\\
    V(g_n) = V(\frac{1}{n} \sum_{i=1}^n g) = \frac{1}{n^2} \sum_{i=1}^n V(g) = \frac{V(g)}{n}
\end{align}
Используя неравенство Чебышёва, получим
\begin{align}
    \forall a > 0, \quad \frac{V(g)}{n} &\geq a^2 \mu(\{ x \in X \ |\ |g_n(x) - E(g)| \geq a \})
\\
    \frac{V(g)}{n a^2} &\geq \hspace{0.9em} \mu(\{ x \in X \ |\ |g_n(x) - E(g)| \geq a \})
\\
    1 - \frac{V(g)}{n a^2} &\leq \hspace{0.9em} \mu(\{ x \in X \ |\ |g_n(x) - E(g)| < a \})
\end{align}
Это можно прочесть так: вероятность того, что случайная величина $g_n$ отклонится от $E(g)$ больше, чем на $a$, не превосходит $\frac{V(g)}{n a^2}$.
Значит, с ростом $n$, эта вероятность стремится к нулю, а значения, которые принимает случайная величина $g_n$, стремятся к $E(g)$.
\\
Главное достоинство метода Монте-Карло по сравнению с квадратурными формулами -- его нечувствительность к размерности пространства $X$.
Это не только позволяет в принципе брать интегралы в очень многомерных пространствах, но и намеренно переходить к неприлично многомерным пространствам -- нам это понадобится для того, чтобы разомкнуть рекурсию в уравнениях распространения света.
